連儂牆已經失守，大家等輸。

最近各區連儂牆開始有Popo監視清潔工用高壓水槍清，更有不同文宣手足被捕，而家popo定時巡邏各連儂牆位置，連文宣都貼唔到。

點解？原來黨報之前寫過呢篇文。

黄國恩 香港執業律師 中國人民大學法學博士

香港的反修例分子東施效顰，在香港也複製了一個「連儂牆」，作為文宣平台，企圖美化、煽動具有恐怖暴力性質的顏色革命。

香港的「連儂牆」只有一種聲音，就是反修例、反政府和仇警的聲音，如果有人貼上支持政府和警隊的標語，會立即被撕走；如果有人膽敢撕標語，輕則被粗口問候，重則可能被圍毆、被打至頭破血流。同時，如果支持反修例貼紙太少，示威者會自行貼更多標語上去，製造很多市民支持反修例暴力運動的假象 。這就是反修例宣揚的言論自由。

「連儂牆」充斥反政府和仇警聲音

「連儂牆」還充斥為暴徒貼金的假新聞，也是攻擊異見者及警察的武器，惡意披露了不少不同立場人士、警員及其親友的個人資料，侵犯別人私隱，更公開煽動欺凌警員及相關人士。

建立「連儂牆」有否犯法？答案是肯定的。在「連儂牆」貼文，或已違反《公眾衛生及市政條例》104A條「禁止未經准許而展示招貼或海報」：

(1)在下列地方不得展示或張貼招貼或海報 --

(a)私人土地，除非獲得該土地的擁有人或佔用人書面准許；

(b)政府土地，除非獲得主管當局書面准許。

(2)任何人在違反第(1)款下展示或張貼招貼或海報，即屬犯罪。

負責執法的食物環境衛生署有權撕走及移除「連儂牆」貼文，保持環境衛生。

另外 ，警方可以刑事毀壞罪，檢控在「連儂牆」塗鴉或貼文的人士。根據香港法例第200章《刑事罪行條例》第60條第一節，任何人無合法辯解而摧毀或損壞屬於他人的財產，意圖摧毀或損壞該財產或罔顧該財產是否會被摧毀或損壞，即屬犯罪。一經循公訴程序定罪，可處監禁10年。塗鴉或張貼貼文，需要動用政府人力物力去清除以恢復原狀，這已是損毀政府財物，可控以刑事毀壞罪。

再者，「連儂牆」有些貼文非法披露警察及其親友、不同立場人士的個人資料，侵犯私隱，更涉嫌煽動欺凌、恐嚇。根據《私隱條例》第64(2)條的規定，在未經資料使用者同意下，如任何人披露取自該資料使用者的某資料當事人的任何個人資料，而該項披露導致該資料當事人蒙受心理傷害，不論其意圖如何，該人亦屬犯罪。違反《私隱條例》第64條的規定，最高刑罰是罰款港幣100萬元及監禁5年。

清除「連儂牆」是有效止暴手段

而涉及恐嚇他人，可根據 《刑事罪行條例》 第24條的刑事恐嚇罪作出檢控。該條規定任何人如威脅另一人損害對方的名譽或財產，或進行非法行為促使他人受到威脅，導致該人士作出他在法律上非必要的行為，或不作出在法律上有權作出的行為，都屬違法，若循簡易程序，被定罪可被罰款2,000元及監禁兩年，若循公訴程序被定罪 ，則可被判監5年。

香港是法治社會，有法必依，違法必究，政府有責任從嚴執法。遺憾的是，有執法權的食物環境衛生署，至今沒有任何行動清除「連儂牆」，甚至連宣傳「連儂牆」違法的最基本工作也沒有做。

政府不作為，「連儂牆」「遍地開花」，經常引發暴力衝突，更衍生嚴重的衛生問題。現在是止暴制亂的非常時期，執法不能光靠警方，其他政府部門不能袖手旁觀。

如今，廣大市民對「連儂牆」十分反感。止暴制亂政府必須上下一心，要有鋼鐵一般的意志和決心，加上強而有力的領導機制，協調各部門依法行事，用盡一切法律方法遏止暴亂。清除「連儂牆」是有效止暴的一個重要手段，政府應積極主動開展有關工作。

政府已開始与社會各界人士溝通，走入社區與市民對話，尋求市民的支持，為打破困局尋找出路，促進和解。相信政府能硬的更硬，軟的更軟，雙管齊下，盡快瓦解暴亂，讓香港回復平靜，這也是香港市民最大的期望。

不過，輸都係大家一齊事。你越禁聲，市民憤怒同仇恨只會積存心內，越推人步向激進，永遠都行錯棋。

多啲你呢啲人講廢話咪輸囉 輸輸輸 輸你老母咩

又係有報章 所以做野

又輸

拉

政府已開始与社會各界人士溝通

補牆小心，不定時 快
警伏人亂拉

清一貼百 好快連牆都會編地開近花 食環狗想學黑警搵命博？

DLLM唔貼牆咪貼電梯大堂囉
d人等𨋢仲多時間睇

咁你有咩好計？ 講黎聽下。

你一個人輸又要拉埋全部人落水

又輸
拉

好多牆被清 噴字被油

咁咪搵過第二個地點/時間
守24小時呀笨

標題要改善

撕左咪再貼，有輸嬴嫁咩

流動連儂牆囉
行到邊貼到邊
唔洗死守一個地方
睇佢點清睇佢點巡

落返地行咇囉唔驚比人扔汽油彈既話

啱啱葵涌村拉左喇！屌！

屌你，咪撚成日用埋呢d字眼，應該講打壓連儂牆香港人唔會怕，繼續撕一貼百!!!

捉撚到咩
食環放人守地
守得幾多？

袋住隨街貼
貼果下先犯法
袋就無事
搵人跟足我一日丫笨

大家改下策略，袋住貼
唔定時，唔定地方

只要人多，5分鐘可以完事散水

牆可以再起過 成本：紙
強行守護牆 成本：文宣手足被打＋popo亂尻拉人

牆嘅意義係要有資訊俾到路人
並非無損壞咁淨係存在

都係果句，人多就最安全